%# -*- coding: utf-8-unix -*-
%%==================================================
%% chapter01.tex for SJTU Master Thesis
%%==================================================

\chapter{绪论}
\label{chap:intro}
本章主要介绍植入团的由来、相关研究、本文结构与主要内容。

\section{背景及意义}
在图论中，对于给定的一个无向图，如果该图的某个顶点集合满足该集合中的任意两个顶点之间都有边的性质，则这样的顶点集合被称为团。 在通常的最坏情况分析意义下的复杂性理论中，早在1972年Karp著名的复杂性理论开山之作中\cite{1}就把判断图的最大团的大小的问题证明是$\*N\*P$完备问题\cite{4}，即是$\*N\*P$问题里面最难的一类。也就是说，除非我们有$\*P = \*N\*P$这样的不可思议的结果，否则不存在多项式时间算法来判定输入的一个无向图中存不存在一个大小为$k$的团。更进一步地，甚至连在$n^\epsilon$因子内近似最大团问题都是难的：在1996年Hast\aa d即在非常可信的$\*N\*P \neq \mathrm{co}$-$\*R\*P$的假设下证明了不存在多项式时间算法找到一个大小只有最大团的在$1/n^\epsilon$的团\cite{2}；而在后来这个证明所依赖的假设被进一步弱化到$\*P \neq \*N\*P$\cite{3}。


所以在经典的最坏情况分析的复杂性理论中，最大团问题非常的难，所以我们转而研究平均情况下的复杂性\cite{4}：到底是只有极少数的有某种我们尚未明确的特殊构造的图使得这个最大团很难被找出来甚至是近似的找出来呢，还是说在平均意义下找最大团就很难，也就是说在大部分的图中找出来最大团都是很难的？


一般对于图论中的问题，在研究平均情况下的复杂性时，我们使用的模型是Erdös-Rényi随机图模型$\+G(n, \frac{1}{2})$\cite{5,6}。在这个模型中每条边以$\frac{1}{2}$的概率独立地生成；也就是说，我们对于每一个顶点对都会扔一次公平的硬币，如果正面朝上则在这两点间连一条边。经典结果表明，在此模型下图的最大团大小约为$2 \log n$\cite{5,6}，而且我们有一个非常简单的随机算法有极大概率可以找到大小约为$\log n$的团\cite{7}。Karp在1976年提出了他著名的挑战\cite{7}：对于输入的随机图，在多项式时间内找出大小为$(1 + \epsilon) \log n$的团，其中$\epsilon > 0$ 。直至现在，这个问题仍然悬而未决。


所以即使是在平均情况下，研究最大团问题也是十分困难的。我们退而求其次，研究植入团问题\cite{8,9}。在植入团问题中，给定输入为一个随机图，其中植入了一个大小为$k$的团，我们需要把这个团找出来；所谓的植入便是随机选取$k$个节点作为植入团中的节点，然后强制性的把这些节点间的边都连上。这里的直观是这样的：随机图中自有的最大团其实还是比较小的，很有可能是因为这样我们才一直不能找到有效算法把这个团找出来；所以如果我们人为的在随机图里加进去一个相当大的团的话，那么我们应该更有把握能把这个硬加进去的团找出来才是，毕竟植入的这个大的团使得我们现在的图和原本的随机图的性质是有较大差别的。这就是所谓的植入团问题，由Jerrum等人在90年代提出\cite{8,9}。


\section{相关研究现状}
多年的研究表明，植入团问题仍然是一个非常困难的问题。所以它的不可行性，特别是当植入的团相对较小时的不可行性，便成为了比较可信的复杂性假设。有名的植入团猜想即是，对于$k(n) = 4 \log n$，不存在多项式时间随机算法以较大的概率来把植入团找出来。植入团猜想作为一个较有认受性的平均情况下复杂性假设，近年来在很多方面有很多应用，包括密码学（用来代替通常使用的“单向函数存在”这样的最坏情况复杂性假设\cite{10}）、算法博弈论（用来证明纳什均衡的不可近似性\cite{11}）、经典复杂性理论\cite{12}等。


而对于植入团算法方面的研究，集中于植入的团相对较大时的情况，即$k(n) = \Omega(\sqrt{n})$的情况。在1995年提出本问题的时候，Kučera便敏锐地观察到\cite{9}，当$k(n) = \Omega(\sqrt{n\log n})$时，几乎可以肯定植入团中度数前$k(n)$高的顶点就正好是植入的团中的顶点，所以此时我们有非常简单的多项式时间算法。对于小一点的植入团，即当植入团大小只有$\Omega(\sqrt{n})$时，近年来有很多多项式时间随机算法能以大概率找出：最经典的就是由著名的数学家Alon\cite{13}利用植入了团的随机图的邻接矩阵的“谱间隔”这一著名特性的出来的谱算法\cite{14}；之后还有Feige用半正定规划的方法，通过计算Lovász Theta函数（一个通过对图的独立集大小的规划问题进行放松得到的函数）找出植入团，他的算法甚至可以在半随机图（即可以有一个对手随意地删除随机图中原有的边）中找出植入团\cite{17}；进入2010年，Feige提出了一个非常简单的纯组合做法\cite{15}，即每次删去度最小的边直到剩下的图是个团再通过寻找共同邻居的方式恢复出植入团；紧接着Dekel等人改进了Feige的做法\cite{16}，通过随机取样的方法用中心极限定理得出了一个成功概率高得多的算法；除此之外，还有一些比较“奇特”的做法，比如通过最小化核范数的\cite{18}、使用机器学习里面的“信念传递”\cite{19}的。


而当植入团的大小只有$k(n) = o(\sqrt{n})$时，目前已知的最好算法只是伪多项式的：即通过暴力枚举植入团中的$4 \log n$个节点，然后把整个植入团恢复出来。之前提到的所有算法，在这样的情况下都无法把植入团找出来。相反地，目前已经有不少复杂性下界结果：Jerrum在1992年提出植入团问题的文章中就证明了我们不可能通过马尔科夫链蒙特卡罗法在多项式时间内采样出这么小的植入团\cite{8}；除此之外，还有一种特殊的半正定规划的下界\cite{20}、统计算法的下界\cite{21}，还有近来非常热门的平方和证明系统的下界\cite{22,23,24}。

\section{本文研究内容与主要贡献}
目前的研究集中于在$\+G(n, \frac{1}{2})$中植入团的研究，而我们想考察的是在$p$比较小的情况下在$\+G(n,p)$中植入团的研究。当边概率变得低时，随机图变得更加稀疏，随机图中原有的团大小变得更小，植入团问题理应变得相对简单、易于研究，亦有可能找出更小的植入团。本课题即是研究当边概率低，即边概率无限趋近于$0$但是又不会低到使植入团问题变得无意义时，边概率与植入团大小的关系：即在低到什么程度的边概率条件下可以有有效的随机算法找出相对较小的植入团，或者证明在什么假设下即使边概率非常小也不可能有有效的随机算法找出哪怕是只比已知结果小一点点的植入团。


具体来说，这里“小”的定义是，边概率$p=p(n)=n^{-\alpha(n)}$是一个依赖于$n$的函数，通过控制$\alpha(n)$的大小我们既可以控制边概率的大小：首先，要满足$\alpha(n)= \frac{1}{t(n)}$ ，其中$t(n) = o(\log n)$ ，这意味着根据随机图的阈值性质\cite{5,6}，此时的随机图中没有$\Omega(\log n)$大小的团，同时也可以证明此时$p(n)$会随着的增大而变小，趋向于$0$，这就是边概率小的一方面；其次，在另一方面我们需要保证边概率不会过于小，以至于随机图过于稀疏，原有的团大小只有常数，导致此时的植入团问题变得过于简单没有意义，所以我们要求$\lim_{n \to \infty}\alpha(n) =0$ ，可以证明在这种情况下对于任意正整数$c$，随机图有极大概率含有$c$大小的团\cite{5,6}。


本文的主要贡献便是在这样的设定之下，证明了存在多项式时间算法以很大的概率找出大小为$k(n) \geq c\cdot\sqrt{n \cdot p(n) \cdot (1-p(n))}$的植入团。当$k(n) = c\cdot\sqrt{n \cdot p(n) \cdot (1-p(n))}$时，由于$p(n) =o(1)$ ，我们有$k(n)=o(\sqrt{n})$ ，所以我们在边概率小的条件下突破了原有模型、方法的界限，找到了一个相对较小的植入团。


另外，本文还尝试研究了植入团问题的\ACq 电路下界，并为将来的进一步研究展示了方向。%；对不同边概率的植入团问题之间的规约做了一定研究，提出了一些值得进一步发展的想法。
\section{本文结构}
第\ref{chap:pre}章简要地介绍本文使用的符号，以及阅读本文需要的基础数学背景知识。第\ref{chap:planted_clique}章介绍了本文扩展的只入团模型\Gnpk ，以及在拓展模型下的一些经典结果的拓展。第\ref{chap:algo}章介绍了边概率小的条件下的植入团算法。第\ref{chap:lowerbound}章介绍了植入团问题的\ACq 电路下界研究。%第\ref{chap:reduction}章介绍了边概率对于植入团问题难度的影响。